\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{array}
\usepackage[justification=centering]{caption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{gensymb} %ho tutti i package candrea cazzo. E per i gradi celsiussisihjsisdnd
\usepackage{graphicx} %o era graphics? we'll never know
\usepackage{tabularx}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}
\DeclareGraphicsRule{.png}{png}{.png.bb}{}
\fontencoding{T1}
\begin{document}


La procedura sperimentale da compiere per determinare la stima dell'indice di rifrazione $n(\lambda)$ del prisma di diffrazione può essere suddivisa in due fasi: la stima dell'angolo di minima deflessione $\jmath$ e dell'angolo al vertice $\alpha$ (figura \ref{im:app}). 

Per prima cosa però bisogna mettere a fuoco l'oculare con un oggetto molto lontano dall'apparato sperimentale con una rotellina posta sul telescopio stesso: così facendo si ottiene un punto focale molto lontano rispetto alla sorgente osservata e si ha la condizione per cui l'immagine è posta all'infinito. Successivamente si punta il cannocchiale in direzione della lampada e si modifica la larghezza della striscia luminosa prodotta dalla sorgente regolando una fenditura tramite una vite posta sul collimatore: la striscia luminosa deve essere il più sottile possibile ma di spessore sufficiente da poter distinguere il bordo destro dal sinistro. Si mette ora a fuoco la striscia luminosa prodotta dalla sorgente regolando adeguatamente una nuova rotellina posta questa volta sul collimatore. Tramite uno stantuffo posto sull'oculare si mette a fuoco la croce del mirino. A questo punto si può cominciare la vera e propria esperienza mettendo a $\theta_{A,0}=0^\circ 00'$ la scala graduata del cannocchiale nel sistema di riferimento del nonio A  e a $\theta_{B,0}=180^\circ 00'$ rispetto a B una volta puntato il mirino sul bordo sinistro della striscia di luce prodotta dalla sorgente.

Per la stima dell'angolo di minima deflessione $\jmath$ si è analizzata l'apertura angolare del raggio luminoso trasmesso dal prisma attraverso l'oculare. Si insegue quindi il raggio luminoso di colore rosso rifratto ruotando la torretta porta telescopio e quella porta prisma nello stesso verso, la configurazione in cui l'immagine inverte il senso del suo spostamento, corrisponde alla configurazione di minima deviazione. L'angolo di minima deflessione $\jmath$ corrisponde all'apertura angolare della posizione dell'oculare rispetto alla posizione del fascio luminoso non deflesso. Lasciando invariata la scala graduata interna si prendono le aperture angolari del rosso $R$, del verde $G$, dell'azzurro $B1$, del blu scuro $B2$ e infine del violetto $V$.

Per la stima dell'angolo al vertice $\alpha$ si è sfruttata la riflessione della luce sulle facce del prisma adiacenti al vertice studiato. Dopo aver nuovamente messo a $0^\circ$ il sistema di riferimento esterno rispetto al nonio A e $180^\circ$ rispetto a quello B, si pone il telescopio in modo da formare un angolo acuto rispetto alla direzione del fascio di luce prodotto dalla sorgente. Si dispone il prisma, senza muovere la scala graduata interna, in modo tale che il bordo sinistro del raggio riflesso sia nuovamente allineato con il centro del mirino. Misurata questa apertura angolare rispetto ad A e a B, si ruota la scala graduata centrale, e quindi anche il telescopio, fino a che il bordo sinistro del raggio riflesso, questa volta su un'altra faccia, sia ancora allineato con il centro del mirino. Si misura questa nuova configurazione. La stima di $\alpha$ sarà quindi il complementare della differenza delle due configurazione per le due riflessioni.

\end{document}